# deep-learning-ML



## About

В своем проекте мы использовани [Russian traffic sign images dataset]( https://www.kaggle.com/datasets/watchman/rtsd-dataset/data?select=train_anno.json) с kaggle. В данном репозитории содержится датасет с размеченными данными для обучения, jupiter notebook с EDA и кодом дообучения модели ResNet.  

[Our notebook on kaggle](https://www.kaggle.com/code/morty1029/classification-of-road-signs)

В описаном выше датасете представлено 198 классов. Среди них отдельно выделяются знаки "ограничение максимальной скорости 60", "ограничение максимальной скорости 90" и т.д.. Так как такого рода подгруппы содержат в себе довольно мало картинок и внутри таких небольших групп встречались ошибки при проверке данных, было решено такие классы склеить в один главный класс - "ограничение максимальной скорости" и сократить пул до 155. Это позволило немного увеличить score у модели-классификатора. 

Ниже представлен график распоределения классов знаков нашего датасета.
Наиболее популярным знаком (класс 5_19_1) является знак "Пешеходный переход". На втором месте знак (класс 3_27) "Остановка запрещена".

![Alt text](sign_distribution.png)


Дообучение происходит лишь последнего слоя на классификацию 155 знаков. Остальные слои замораживаются. При обучении происходит подбор гиперпараметров при помощи ParameterGrid. Проверялись следующие параметры:

```python
param_grid = {
    'optimizer': [optim.Adam, optim.SGD],
    'learning_rate': [0.001, 0.01, 0.1],
    'num_epochs': [5, 10, 15],
}
```
После нескольких запусков модели с optim.SGD стало ясно, что score модели слишком маленький по сравнению с optim.Adam (около 0.63), поэтому больше она не стала тестироваться. Максимальный score, которого получилось добиться - **0.883** по accuracy, **0.883** по precision и **0.881** по f1-score для **{'learning_rate': 0.01, 'num_epochs': 15, 'optimizer': 'Adam'}**. В файле "Processing parameters" можно посмотреть графики обучения.

Ниже представлены графики обучения лучшей модели:

![Alt text](loss_best.png)

![Alt text](score_best.png)

В качестве эксперимента было обучено две модели YOLO - yolov8n (самый маленький представитель данного семейства) и yolov8s. Вторая модель показала себя лучше. Метрика map50 выросла на 0.095, precision выросла на 0.035, f1-score на 0.079. Тем не менее, классификтор уступает тому, что был получен на ResNet (примерно на 10.5% меньше по метрике f1-score, чем у ResNet). Поэтому было решено попробовать решение, где детекцией знаков занимается YOLO, а их классификацией - дообученный ResNet. 

Для наглядности была составлена общая таблица моделей, получаемых метрик и скорости инференса:
![Alt text](model_table.png)


[Веса получившихся моделей](https://disk.yandex.ru/d/cSyl68ck_BBonw)
